\chapter{ОПИСАНИЕ ПРЕДЛАГАЕМОГО МЕТОДА}

В настоящей главе описана архитектура адаптивного токенизатора
ДНК-последовательностей и сопутствующей языковой модели, обучаемых
совместно на задаче маскированного языкового моделирования. Описание
ведется в соответствии с реализацией метода в кодовой базе
\texttt{dna\_llm} проекта; вынесенные в этой реализации компромиссы
между выразительностью и вычислительной экономией обсуждаются в
соответствующих разделах.

\section{Общая схема}

Суть предлагаемого метода заключается в том, что между исходной
ДНК-последовательностью и основной моделью встраивается обучаемый
конвейер слияний, рекурсивно объединяющий соседние позиции в составные
токены. В результате основной Transformer работает на укороченной
последовательности длины $N \ll L$, тогда как градиент функции потерь,
вычисляемой на нуклеотидном уровне, доходит до параметров слияний и
формирует биологически согласованные границы.

Конвейер обработки представлен на укрупненном уровне следующими
этапами:
\begin{enumerate}
\item представление каждого нуклеотида в виде вектора размерности
  $d_{\text{tok}} = 64$ с добавлением позиционной информации и
  локального контекста;
\item рекурсивное слияние соседних пар, выполняемое $L_{\max}$ раз с
  адаптивно подбираемой долей пар на каждом уровне;
\item проекция полученной сжатой последовательности в пространство
  основной модели $d = 256$ с добавлением информации о длинах спанов;
\item обработка укороченной последовательности каузальным или
  двунаправленным Transformer-блоком;
\item декодирование выходов на нуклеотидный уровень при помощи
  легковесного per-bp декодера.
\end{enumerate}

В отличие от MegaByte~\cite{yuMegaBytePredictingMillionbyte2023}, в
котором разбиение на сегменты является фиксированным и не зависит от
содержимого, границы токенов в данной работе определяются обучаемой
функцией оценки. От одноуровневой мягкой токенизации
GBST~\cite{tayCharformerFastCharacter2022} предлагаемый подход
отличается рекурсивной многоуровневой схемой, а от подхода BLT с
определением границ по энтропии
предсказания~\cite{bltByteLatentTransformer2024}~--- использованием
явного дискретного выбора пар через динамическое программирование с
ограничением их непересечения.

\section{Инициализация представлений нуклеотидов}

\subsection{Словарь и матрица вложений}

Входная последовательность ДНК представляется в виде набора
целочисленных идентификаторов из словаря $V$ размером $|V| = 9$,
включающего канонические нуклеотиды $\{A, C, G, T\}$, символ
неопределенности $N$ и служебные токены $[\text{pad}], [\text{unk}],
[\text{mask}], [\text{bos}]$. Каждый идентификатор отображается в
обучаемый вектор размерности $d_{\text{tok}} = 64$ при помощи матрицы
вложений $E \in \mathbb{R}^{|V| \times d_{\text{tok}}}$, причем
позиции $[\text{pad}]$ инициализируются как нулевой вектор и не
обновляются в процессе обучения.

Выбор размерности $d_{\text{tok}} = 64$, существенно меньшей, чем
размерность бэкбона $d = 256$, является одним из ключевых
архитектурных решений данной работы. Все операции конвейера слияний
(вычисление оценок, объединение представлений) выполняются именно в
пространстве $d_{\text{tok}}$, тогда как переход к $d$ производится
один раз после последнего уровня. Это позволяет уменьшить число FLOPs
на этих операциях в $(d/d_{\text{tok}})^2 = 16$ раз по сравнению с их
выполнением в полном пространстве, что является существенным при
длинных входных последовательностях.

\subsection{Позиционное кодирование}

Для учета порядка нуклеотидов был использован Rotary Positional
Embedding (RoPE)~\cite{suRoFormerEnhancedTransformer2021}, в основе
которого лежит поворот пар координат вектора в комплексной плоскости
на угол, зависящий от позиции. При таком кодировании скалярное
произведение между двумя векторами зависит только от разности их
позиций, что является удобным свойством при дальнейших операциях
слияния, в результате которых абсолютные индексы перестают быть
информативными.

Частотные коэффициенты вращения предвычисляются один раз при
инициализации модуля и хранятся в виде неперезаписываемого буфера, что
исключает их повторный расчет на каждом шаге обучения.

\subsection{Расширение локального контекста}

Поскольку начальные вложения содержат информацию только об одном
нуклеотиде в позиции, к каждой позиции дополнительно добавляется
локальный контекст при помощи каузальной одномерной свертки с размером
ядра 5 без сдвига:
\begin{equation}
  \hat x_i^{(0)} = x_i^{(0)} + \operatorname{CausalConv1D}_{k=5}(\mathbf X^{(0)})_i.
  \label{eq:contextualizer}
\end{equation}

Каузальность свертки реализована дополнением последовательности нулями
слева в количестве $k - 1$ позиций перед применением операции, благодаря
чему данная операция корректно работает в режимах MLM и предсказания
следующего нуклеотида. Дополнительное число параметров составляет
$k \cdot d_{\text{tok}}^2 = 5 \cdot 64^2 = 20{,}480$, что является
пренебрежимо малой долей общего числа параметров модели.

\section{Оценка пар для слияния}

На каждом уровне рекурсии $l$ для всех соседних пар
$(\hat x_i^{(l)}, \hat x_{i+1}^{(l)})$ вычисляется скалярная оценка
$s_i^{(l)}$, отражающая целесообразность их объединения. Архитектура
функции оценки построена так, чтобы число ее параметров оставалось
ограниченным относительно бэкбона.

Каждое представление сначала проецируется в пространство меньшей
размерности при помощи линейной матрицы $W_p^{(l)} \in
\mathbb{R}^{d_s \times d_{\text{tok}}}$:
\begin{equation}
  p_i^{(l)} = W_p^{(l)} \hat x_i^{(l)} \in \mathbb{R}^{d_s},
  \quad d_s = 16.
  \label{eq:projection}
\end{equation}

Понижение размерности до $d_s = 16$ перед расчетом оценки является
оправданным с практической точки зрения, так как сама задача оценки
имеет по сути бинарный характер (объединять пару или нет) и не
требует сохранения всей выразительности исходного представления. Для
сравнения: при работе непосредственно в пространстве $d_{\text{tok}}
= 64$ число параметров последующего МЛП было бы в шестнадцать раз
больше при практически неизменном качестве решения.

Для пары соседей формируется вектор признаков, состоящий из
конкатенации проекций левого и правого членов пары и их поэлементного
произведения:
\begin{equation}
  f_i^{(l)} = [p_i^{(l)};\; p_{i+1}^{(l)};\; p_i^{(l)} \odot p_{i+1}^{(l)}]
  \in \mathbb{R}^{3 d_s}.
\end{equation}

Произведение Адамара $p_i \odot p_{i+1}$ позволяет модели явно
учитывать совпадения координат между соседями: при идентичных
проекциях оно дает максимум, при ортогональных~--- ноль. Без данного
члена МЛП пришлось бы выучивать аналог такого взаимодействия
самостоятельно, что является менее эффективным с точки зрения
сходимости.

Полученный вектор признаков пропускается через двухслойный перцептрон
с одной скрытой размерностью $d_s$ и нелинейностью
GELU~\cite{hendrycksGaussianErrorLinear2016}:
\begin{equation}
  \tilde s_i^{(l)} = w_2^\top \operatorname{GELU}(W_1 f_i^{(l)} + b_1) + b_2,
\end{equation}
где $W_1 \in \mathbb{R}^{d_s \times 3 d_s}$ и $w_2 \in \mathbb{R}^{d_s}$.

Полученный логит подвергается двум финальным преобразованиям. Сначала
применяется функция $\tanh$, ограничивающая диапазон оценок
интервалом $[-1, 1]$ и предотвращающая взрыв значений при глубокой
рекурсии. Затем оценка делится на температурный параметр $\tau$:
\begin{equation}
  s_i^{(l)} = \frac{\tanh(\tilde s_i^{(l)})}{\tau}.
  \label{eq:final_score}
\end{equation}

При $\tau = 1$ оценки находятся в нормированном диапазоне; при
последующем снижении $\tau$ распределение оценок становится более
выраженным, что позволяет точнее отделить пары-кандидаты от прочих.
Параметр $\tau$ хранится в виде буфера модуля и допускает обновление
по расписанию, однако в базовой конфигурации фиксирован значением
$\tau = 1$.

\section{Дифференцируемое динамическое программирование}

\subsection{Постановка задачи выбора пар}

В соответствии со структурой рекурсивного слияния на каждом уровне $l$
требуется выбрать подмножество $M^{(l)}$ из $K^{(l)} = \min(\lfloor r
\cdot N^{(l)} \rfloor, \lfloor N^{(l)} / 2 \rfloor)$ соседних пар,
обладающих наибольшей суммарной оценкой $\sum_{i \in M^{(l)}}
s_i^{(l)}$, при условии непересечения, то есть $|i - j| > 1$ для любых
$i, j \in M^{(l)}$. Параметр $r = 0{,}3$ задает максимальную долю пар,
которая может быть объединена за один уровень. Условие непересечения
является существенным: в противном случае один и тот же токен мог бы
участвовать в двух разных слияниях одновременно, что нарушило бы
структуру последовательности и сделало бы невозможной корректную
компактификацию.

\subsection{Алгоритм Витерби-подобного DP}

Поставленная задача относится к классу задач динамического
программирования на одномерной последовательности и решается
алгоритмом, схожим с алгоритмом Витерби в скрытых марковских моделях.
Состояние $h[i, k]$ в данном алгоритме представляет максимальную
достижимую сумму оценок при рассмотрении первых $i$ позиций и выбранных
$k$ пар. Рекуррентное соотношение принимает вид:
\begin{equation}
  h[i, k] = \max\!\big(h[i-1, k],\; h[i-2, k-1] + s_{i-2}^{(l)}\big).
  \label{eq:dp_recurrence}
\end{equation}

Первое слагаемое в максимуме соответствует решению о пропуске текущей
позиции, второе~--- о включении пары $(i-2, i-1)$ в множество
$M^{(l)}$. Граничные условия имеют вид $h[0, 0] = h[1, 0] = 0$, прочие
значения инициализируются $-\infty$. После заполнения таблицы $h$
выбранное множество восстанавливается обратным проходом от состояния
$(N + 1, K)$ при помощи дополнительного тензора решений, в котором на
шаге заполнения сохраняется выбор между двумя альтернативами.

Сложность алгоритма составляет $O(N \cdot K)$ по числу операций.
В отличие от операций основного бэкбона, на каждом шаге DP выполняется
лишь одно сравнение и одно сложение скалярных значений; расходы на
работу с $d$-мерными тензорами здесь отсутствуют, что является
существенным с точки зрения пропускной способности.

\subsection{Окопный режим для длинных последовательностей}

При увеличении длины входа $L > 32{,}000$ глобальный DP становится
менее эффективным с точки зрения параллелизации в GPU-окружении. В
связи с этим в реализации был предусмотрен окопный режим, в котором
последовательность разбивается на непересекающиеся окна размера $W =
512$, и в каждом окне DP выполняется независимо. Для каждого окна
устанавливается локальное ограничение $K_w = \lfloor K \cdot W / N
\rfloor$ на число выбираемых пар, пропорциональное доле его длины.

Существенным следствием данного режима является потеря возможности
объединения пар, расположенных на границах окон. При $W = 512$ это
составляет приблизительно $1/W \approx 0{,}2\%$ от общего числа
кандидатов, что является приемлемой потерей с практической точки
зрения. Цена данного компромисса оценена в аблационном исследовании
путем сравнения окопного и глобального режимов на $L = 32{,}000$.

\subsection{Стратегия обратного распространения}

Прямой проход алгоритма DP не является дифференцируемым, поскольку
операция $\arg\max$ возвращает дискретный выбор. В литературе для
решения данной проблемы было предложено два основных подхода. Первый~---
log-semiring relaxation~\cite{menschDifferentiableDynamicProgramming2018},
при котором операция $\max$ заменяется на $\operatorname{softmax}_\beta$,
а маргинальные вероятности $\alpha_i = \partial D[N, K] / \partial s_i$
интерпретируются как мягкие веса участия пары в оптимальном решении.
Второй~--- Straight-Through Estimator~\cite{bengioEstimatingPropagatingGradients2013},
в котором forward pass выполняется жестко, а backward pass идет через
сглаженную версию.

В реализации, описываемой в настоящей работе, был выбран иной путь:
жесткий DP в режиме без обратного распространения градиента
(\texttt{torch.no\_grad}), а сигнал на параметры функции оценки
передается через дополнительную функцию потерь~--- бинарную
кросс-энтропию между логитами оценок $\tilde s_i^{(l)}$ и бинарным
индикатором попадания пары в выбранное множество $\mathbb{1}[i \in
M^{(l)}]$. Данная схема является вариантом имитационного обучения, в
котором функция оценки учится воспроизводить решения жесткого DP, не
требуя при этом дифференцируемости самого алгоритма.

Преимуществом данного подхода является отсутствие смещений, связанных
с релаксацией operations $\max$, и численная устойчивость на ранних
этапах обучения, когда оценки еще не сходятся к стабильным значениям.
Недостатком~--- зависимость от инициализации: если функция оценки на
старте генерирует случайные значения, DP подбирает по сути случайный
набор пар, и BCE-сигнал просто отражает эту случайность. Сравнение с
log-semiring relaxation и STE по этой причине вынесено в аблационное
исследование.

\section{Слияние и компактификация}

\subsection{Линейный оператор слияния}

После выбора набора пар $M^{(l)}$ для каждой выбранной пары $(i, i+1)$
вычисляется объединенное представление при помощи линейного оператора:
\begin{equation}
  \tilde x_i^{(l+1)} = W_{\text{merge}}^{(l)} [\hat x_i^{(l)};\;
  \hat x_{i+1}^{(l)}],
  \label{eq:merge}
\end{equation}
где $W_{\text{merge}}^{(l)} \in \mathbb{R}^{d_{\text{tok}} \times 2
d_{\text{tok}}}$. В отличие от вариантов с двухслойным МЛП и явным
произведением Адамара, использовавшихся в более ранних версиях
спецификации, в текущей реализации применяется одно линейное
преобразование без активации.

Обоснование такого выбора заключается в следующем. При $d_{\text{tok}}
= 64$ стоимость одного линейного слияния составляет $2 d_{\text{tok}}^2
= 8{,}192$ FLOPs на позицию, тогда как для двухслойного МЛП с
произведением Адамара та же величина составляет порядка
$8 d_{\text{tok}}^2 = 32{,}768$ FLOPs. Уменьшение представительной
способности отдельного слияния компенсируется композицией нескольких
уровней рекурсии: финальное представление токена является результатом
$L_{\max}$ последовательных линейных операций над разными подпарами,
что эквивалентно одной нелинейной операции над более широким
рецептивным полем. Тем не менее, прямое сравнение линейного и
МЛП-варианта вынесено в аблационное исследование, так как априорно не
очевидно, что данная компенсация работает на практике.

\subsection{Компактификация последовательности}

Невыбранные позиции переносятся на следующий уровень без изменений.
Переход от уровня $l$ к уровню $l+1$ оформлен в виде операции
компактификации: для каждой позиции вычисляется маска сохранения, на
основании которой формируется новая последовательность из объединенных
пар и непреобразованных одиночных токенов; результат смещается влево
для устранения пустот.

В реализации операция компактификации построена на основе функции
\texttt{compact\_with\_keep}, использующей кумулятивную сумму маски
сохранения для определения новых индексов. Длины спанов $\ell_j^{(l+1)}
= b_j^{(l+1)} - a_j^{(l+1)} + 1$ обновляются параллельно с
последовательностью представлений: для объединенной пары
$(\ell_i, \ell_{i+1}) \to \ell_i + \ell_{i+1}$.

\subsection{Глубина рекурсии}

Число уровней рекурсии $L_{\max}$ определяется адаптивно по длине
входной последовательности и целевому числу токенов на выходе:
\begin{equation}
  L_{\max} = \max\!\left(1,\; \left\lceil \log_2\!\left(\frac{L}{L_{\text{target}}}\right) \right\rceil\right),
  \label{eq:depth}
\end{equation}
причем при $L \leq L_{\text{target}}$ слияния отключаются, и
последовательность подается в бэкбон без преобразования. При
$L_{\text{target}} = 1024$ это означает, что для входов длины 2048
выполняется один уровень слияния, для 4096~--- два, для 8192~--- три,
и так далее. Указанная параметризация позволяет применять одну и ту же
модель к последовательностям различной длины без переобучения, что
является удобным с точки зрения геномики, в которой длины окон
существенно различаются между задачами.

\section{Основная модель}

После $L_{\max}$ уровней слияния полученное представление
последовательности дополняется двумя видами позиционной информации.
Первое~--- эмбеддинг длины спана, обновляющий каждое представление по
формуле:
\begin{equation}
  \bar x_j = \tilde x_j^{(L_{\max})} + \operatorname{LengthEmbed}(\ell_j),
  \label{eq:length_emb}
\end{equation}
где $\operatorname{LengthEmbed}: \mathbb{N} \to \mathbb{R}^{d_{\text{tok}}}$~---
обучаемая таблица вложений размера $L_{\max\_emb} + 1$ строк. Длина
спана клипируется на верхней границе таблицы. Данный сигнал является
важным потому, что после нескольких слияний два визуально близких
представления могут соответствовать спанам существенно разной длины, и
без явной информации о длине бэкбон не может различить эти случаи.

Затем выполняется проекция в пространство бэкбона при помощи линейной
матрицы $W_{\uparrow} \in \mathbb{R}^{d \times d_{\text{tok}}}$:
\begin{equation}
  z_j = W_{\uparrow} \bar x_j \in \mathbb{R}^d.
\end{equation}

Полученная последовательность из $N$ векторов размерности $d = 256$
подается в основной Transformer~\cite{vaswaniAttentionAllYou2017} со
стандартной конфигурацией: 6 слоев, 8 голов многоголового самовнимания,
размерность скрытого слоя FFN $4d = 1024$, pre-LN, dropout $0{,}1$.
Перед первым слоем добавляются обучаемые позиционные вложения по
индексам токенов, что является существенным дополнением: в результате
рекурсивного слияния абсолютные позиции в исходной последовательности
теряются, а индекс токена в сжатой последовательности оказывается
единственным регулярным сигналом порядка. Бэкбон допускает работу как в
двунаправленном (для MLM), так и в каузальном (для NTP) режимах через
переключение маски самовнимания.

\section{Декодер на уровне нуклеотидов}

Целевая функция определена на уровне отдельных нуклеотидов: при MLM
требуется предсказать токен в каждой маскированной позиции $t$, при
NTP~--- следующий за позицией $t-1$ нуклеотид. В обоих режимах выход
бэкбона имеет длину $N$, тогда как для расчета функции потерь требуется
выход длины $L$. Соответствие между нуклеотидной позицией $t$ и
индексом покрывающего ее токена $k(t)$ восстанавливается на основании
сохраненных при слиянии границ $\{a_j, b_j\}$.

Для каждой нуклеотидной позиции $t$ декодер собирает три источника
информации, складывая их в единое представление перед нормализацией.

\paragraph{Контекст спана.} Вектор $z_{k(t)}$, выбираемый из выхода
бэкбона по индексу токена, покрывающего позицию $t$. В каузальном
режиме данный индекс сдвигается на один токен назад~--- $z_{k(t) - 1}$,
что предотвращает утечку информации о текущем нуклеотиде из его
собственного спана в предсказание. Для самой первой позиции $t = 1$,
при которой предыдущий завершенный спан отсутствует, используется
обучаемый параметр-заглушка $z_{\text{bos}} \in \mathbb{R}^d$.
Полученный вектор пропускается через линейную проекцию $W_{\text{ctx}}
\in \mathbb{R}^{d \times d}$.

\paragraph{Эмбеддинг запроса.} Вектор $E_q[n_t]$ при MLM либо
$E_q[n_{t-1}]$ при NTP, где $E_q \in \mathbb{R}^{|V| \times d}$~---
отдельная от входной матрица вложений размерности бэкбона, обучаемая
независимо. Введение отдельной матрицы $E_q$ оправдано тем, что
функции входной и выходной таблицы вложений различаются: первая
формирует представление для слияния, вторая~--- для классификации, и
их совместное использование, по практическим наблюдениям, ухудшает
сходимость.

\paragraph{Skip-связь от исходных вложений.} Линейная проекция
$W_{\text{skip}} \hat x_t^{(0)}$, $W_{\text{skip}} \in \mathbb{R}^{d
\times d_{\text{tok}}}$, восстанавливающая часть нуклеотидной
информации, которая могла быть размыта в процессе рекурсивного
слияния. Skip-связь является важным с точки зрения вычислительной
эффективности компонентом: она позволяет декодеру обходиться без
полноценного перекрестного внимания, чья сложность $O(L N d)$
оказывается сопоставимой с самим бэкбоном.

Итоговое представление формируется как:
\begin{equation}
  h_t = \operatorname{Dropout}\!\Big(\operatorname{LayerNorm}\!\big(W_{\text{ctx}}\, z_{k(t)} + E_q[n_t] + W_{\text{skip}}\, \hat x_t^{(0)}\big)\Big),
  \label{eq:decoder}
\end{equation}
после чего подается в линейный классификатор:
\begin{equation}
  P(n_t \mid \cdot) = \operatorname{softmax}(W_{\text{head}} h_t),
  \quad W_{\text{head}} \in \mathbb{R}^{|V| \times d}.
\end{equation}

Стоит отметить, что описанная схема существенно проще полноценного
перекрестного внимания. Применительно к задаче, в которой выход уже
хорошо локализован относительно входа~--- каждой позиции $t$
соответствует ровно один токен $k(t)$,~--- более легковесная схема
сохраняет существенную часть выразительности полного cross-attention при
заметно меньшей вычислительной стоимости. Сравнение с полноценным
перекрестным вниманием вынесено в аблационное исследование.

\section{Функция потерь}

Основной сигнал обучения формируется через стандартную кросс-энтропию
на маскированных позициях по протоколу
BERT~\cite{devlinBERTPretrainingDeep2019}:
\begin{equation}
  \mathcal L_{\text{MLM}} = -\frac{1}{|T_{\text{mask}}|}
  \sum_{t \in T_{\text{mask}}} \log P(n_t \mid \tilde n),
  \label{eq:mlm_loss}
\end{equation}
где $T_{\text{mask}}$~--- множество маскированных позиций (отмеченных
значением, отличным от $-100$ в тензоре меток), а $\tilde n$~---
последовательность с примененной маской по схеме BERT: 15\% позиций
выбираются для маскирования, из них 80\% заменяются токеном
$[\text{mask}]$, 10\%~--- случайным токеном из словаря, 10\%
сохраняются без изменений. В кодовой базе данная схема реализована в
классе \texttt{MLMCollator}.

Дополнительно к основной функции потерь предусмотрена вспомогательная
компонента, обеспечивающая прохождение градиентов через функцию оценки
пар. Данная компонента формулируется как бинарная кросс-энтропия между
логитами оценок $\tilde s_i^{(l)}$, поступающими в DP-алгоритм, и
бинарным индикатором попадания пары в выбранное на этом уровне
множество $M^{(l)}$:
\begin{equation}
  \mathcal L_{\text{aux}} = \frac{1}{L_{\max}}
  \sum_{l=1}^{L_{\max}} \frac{1}{N^{(l)} - 1}
  \sum_{i=1}^{N^{(l)} - 1} \operatorname{BCE}\!\big(\tilde s_i^{(l)},\;
  \mathbb{1}[i \in M^{(l)}]\big).
  \label{eq:aux_loss}
\end{equation}

Суть данной компоненты заключается в том, что функция оценки
обучается воспроизводить решения жесткого DP. Это является аналогом
имитационного обучения, в котором ``учителем'' выступает алгоритм
DP, а ``учеником''~--- обучаемая функция, генерирующая поступающие в
DP оценки. В кодовой базе вес данной компоненты $\lambda_{\text{aux}}$
задается отдельно от основной функции потерь и в конфигурации
\texttt{vanilla.yaml} по умолчанию равен нулю; ее ненулевое значение
рассматривается как одна из переменных аблационного исследования.

Итоговая функция потерь:
\begin{equation}
  \mathcal L = \mathcal L_{\text{MLM}} + \lambda_{\text{aux}} \mathcal L_{\text{aux}}.
  \label{eq:total_loss}
\end{equation}

В описываемой реализации отсутствуют дополнительные регуляризаторы
(штраф за коэффициент сжатия, RC-согласованность, разнообразие длин
спанов, энтропийный регуляризатор), которые рассматривались в более
ранних версиях спецификации. Целью данного решения являлось упрощение
системы до минимально необходимого набора компонентов; восстановление
дополнительных регуляризаторов рассматривается как опциональное
расширение, проверка целесообразности которого вынесена в аблационные
эксперименты.

\section{Стратегия обучения}

\subsection{Оптимизатор и расписание скорости обучения}

В качестве оптимизатора был использован
AdamW~\cite{loshchilovDecoupledWeightDecay2019} с коэффициентами
$\beta_1 = 0{,}9$, $\beta_2 = 0{,}95$ и регуляризацией весов $0{,}1$.
Параметры с размерностью два и более (матрицы линейных слоев,
embedding-таблицы) включены в группу с активной регуляризацией, тогда
как параметры размерности один (LayerNorm, биасы) проходят без
регуляризации, что является стандартной практикой в моделях семейства
Transformer.

Расписание скорости обучения построено по схеме линейного прогрева с
последующим косинусным затуханием: пиковая скорость $3 \times 10^{-4}$
достигается за 200 шагов прогрева, после чего по косинусной кривой
снижается до доли $0{,}1$ от пика. Норма градиента ограничена $1{,}0$
при помощи стандартной операции \texttt{torch.nn.utils.clip\_grad\_norm\_}.

\subsection{Смешанная точность}

Смешанная точность обучения реализована через \texttt{torch.amp.autocast}
с типом данных \texttt{bfloat16}. В отличие от \texttt{float16},
\texttt{bfloat16} обладает экспонентой такой же ширины, как у
\texttt{float32}, что устраняет необходимость в \texttt{GradScaler} и
связанных с ним эвристиках масштабирования. В кодовой базе
\texttt{GradScaler} сохранен для совместимости с \texttt{float16},
который активируется только при выборе данного типа в конфигурации.

\subsection{Резюмирование обучения}

Сохранение чекпойнтов осуществляется каждые 1000 шагов; в чекпойнт
включаются веса модели, состояние оптимизатора, состояние расписания
скорости обучения, состояние \texttt{GradScaler} и текущий номер
итерации. При резюмировании все указанные состояния восстанавливаются,
что позволяет продолжать обучение с точно той же позиции расписания
без дополнительных корректировок. Кроме того, тренер поддерживает
ранний останов по валидационной функции потерь и сохраняет копию
лучшего по валидации чекпойнта с пометкой \texttt{best}.

\section{Программная реализация и вычислительные ресурсы}

\subsection{Архитектура кодовой базы}

Программная часть проекта построена по принципу plug-and-play: каждый
компонент архитектуры (датасет, токенизатор, бэкбон, модель, тренер,
трекер, оценщик) определен абстрактным базовым классом в файле
\texttt{base.py} соответствующего пакета, а конкретная реализация
подключается через YAML-конфигурацию с ключом \texttt{\_target\_}.
Композиция и инстанцирование объектов выполняются фреймворком
Hydra~\cite{yadanHydraConfigFramework2019}, при этом точка входа
\texttt{main.py} насчитывает менее 80 строк кода и не содержит ни
одного импорта конкретной реализации компонентов.

В качестве основного фреймворка глубокого обучения был использован
PyTorch~\cite{paszke2019pytorchimperativestylehighperformance}.
Структура кодовой базы организована таким образом, что каждый файл
несет одну ответственность: \texttt{tokenizer.py}~--- токенизация,
\texttt{backbone.py}~--- представление, \texttt{decoder.py}~---
декодирование, \texttt{model.py}~--- композиция компонентов и расчет
функции потерь. Данное разделение позволяет независимо заменять
реализацию любого из компонентов в рамках экспериментов, не затрагивая
смежные части кодовой базы.

\subsection{Управление зависимостями и контроль качества кода}

Управление зависимостями осуществляется при помощи менеджера пакетов
\texttt{uv}, фиксирующего точные версии библиотек в файле
\texttt{uv.lock}. Запуск Python-команд выполняется через префикс
\texttt{uv run}, что обеспечивает использование изолированного
окружения проекта.

Контроль качества кода обеспечивается связкой инструментов:
\texttt{ruff format} и \texttt{ruff check} применяются для
форматирования и линтинга, \texttt{mypy} в строгом режиме~--- для
статической проверки типов, \texttt{pytest} с покрытием не ниже 80\%~---
для модульного тестирования. Вся последовательность проверок
объединена в команду \texttt{make check}, выполнение которой является
обязательным перед слиянием изменений.

\subsection{Логирование экспериментов}

Логирование метрик и артефактов осуществляется при помощи
MLflow~\cite{Zaharia_Accelerating_the_Machine_2018} с локальным
sqlite-бэкендом. Подключение трекера к тренеру организовано через
интерфейс \texttt{Tracker}, что позволяет заменять MLflow на
Weights\&Biases или no-op-реализацию без изменения кода тренера. Все
артефакты экспериментов (логи, чекпойнты, конфигурации Hydra, метрики
MLflow) собираются под единым корнем \texttt{outputs/}, что упрощает
их перенос между машинами и резервное копирование.

\subsection{Аппаратные ресурсы}

Базовая конфигурация модели насчитывает порядка 5 миллионов
обучаемых параметров при $L = 2048$, $d = 256$, шести слоях и восьми
головах самовнимания, и размещается на одном GPU с поддержкой
\texttt{bfloat16} и не менее 16 ГБ памяти. В экспериментах был
использован один GPU NVIDIA с архитектурой Ampere или Hopper. Полный
цикл предобучения объемом $10^4$ итераций при размере пакета 64
занимает порядка нескольких часов wall-time, точное значение которых
зависит от пропускной способности диска при чтении референсного
генома и накладных расходов на DP-ядро.

\subsection{Оценочный конвейер}

Оценочные пакеты реализованы как отдельные плагины в директории
\texttt{evaluators/}: \texttt{genomic\_benchmarks/}, \texttt{dart\_eval/},
\texttt{nt\_benchmarks/}, \texttt{bend/}. В каждом из них присутствует
автоматическое скачивание данных, индексирование задач по отдельным
файлам в \texttt{tasks/} и общий протокол оценки, унаследованный от
базового класса \texttt{Evaluator}. Запуск любого из бенчмарков
осуществляется одной командой с переопределением Hydra-аргумента:
\texttt{uv run python main.py mode=eval evaluator=dart\_eval}.

\section{Конвейер данных}

\subsection{Источник данных}

В качестве основного источника обучающих данных выступает референсный
геном человека T2T-CHM13
v2.0~\cite{nurgalievT2TCHm13CompleteHuman2022} без Y-хромосомы. Файл
генома в формате FASTA скачивается потоково при помощи библиотеки
\texttt{httpx} с поддержкой автоматических повторных попыток через
\texttt{tenacity}, что является существенным с практической точки
зрения, так как при размере исходного файла более 3 ГБ единичные
сетевые сбои становятся достаточно вероятными. Полученный файл
сохраняется во временное хранилище с расширением \texttt{.partial},
после чего атомарно переименовывается в финальное имя; при прерывании
загрузки частично записанные данные не остаются на диске.

\subsection{Индексирование и ленивое чтение}

После скачивания производится однопроходное индексирование
FASTA-файла. Для каждого контига в индекс заносится кортеж $(\text{file},
\text{byte\_offset}, \text{total\_bp}, \text{line\_bp},
\text{line\_bytes})$, при помощи которого можно вычислить позицию
любого нуклеотида в файле без хранения самих нуклеотидов в
оперативной памяти. Это является существенным с практической точки
зрения, поскольку загрузка генома человека целиком в память умножается
на число воркеров DataLoader после форка, что быстро приводит к
исчерпанию RAM на стандартных серверах.

В реализации, описываемой в настоящей работе, метод
\texttt{\_\_getitem\_\_} датасета выполняет операцию \texttt{seek + read}
на запрошенном диапазоне, после чего удаляет переносы строк и приводит
результат к строке заданной длины. Потребление оперативной памяти при
таком подходе ограничено $O(\text{число контигов})$, независимо от
объема корпуса и числа DataLoader-воркеров.

\subsection{Семплирование и протокол сплита}

В качестве протокола разделения корпуса на обучающую, валидационную и
тестовую выборки был использован протокол
HyenaDNA~\cite{nguenHyenaDNALongRangeGenomic2024}: chr8~--- тестовая
выборка, chr9~--- валидационная, оставшиеся аутосомы и X-хромосома~---
обучающая. Из обучающих хромосом семплируются непересекающиеся
фрагменты длины $L = 2048$ нуклеотидов; в случае присутствия более
50\% символов $N$ в фрагменте, такой фрагмент пропускается на уровне
семплера. Аугментация обратным комплементом, при которой с
вероятностью $0{,}5$ последовательность заменяется на свою
комплементарную в обратном направлении, реализована опционально и
активируется через флаг конфигурации.

\subsection{Маскирование MLM}

Применение маскирования по протоколу
BERT~\cite{devlinBERTPretrainingDeep2019} осуществляется в
коллаторе батча. На каждом батче с вероятностью 15\% позиции
выбираются для маскирования; из этого подмножества 80\% заменяются
токеном $[\text{mask}]$, 10\%~--- случайным токеном из словаря, 10\%
оставляются без изменений. В тензоре меток немаскированные позиции
получают значение $-100$, что является стандартной конвенцией
HuggingFace и позволяет автоматически исключать их из расчета
кросс-энтропии при использовании
\texttt{F.cross\_entropy(ignore\_index=-100)}.

\subsection{Цикл обучения}

На каждой итерации DataLoader выдает батч строк, прочитанных по индексу
с диска. Коллатор кодирует строки в тензоры идентификаторов, дополняет
до общей длины и применяет маскирование. Полученный батч передается в
модель, которая последовательно применяет токенизатор (рекурсивное
слияние), бэкбон и декодер, после чего вычисляет функцию потерь. Шаг
оптимизатора выполняется через стандартную последовательность:
\texttt{loss.backward()}, ограничение нормы градиента,
\texttt{optimizer.step()}, обновление расписания, обнуление градиентов
\texttt{optimizer.zero\_grad(set\_to\_none=True)}.

С интервалом в 100 шагов в MLflow логируются метрики: значение функции
потерь, перплексия, норма градиента, текущая скорость обучения, доля
маскированных позиций в батче, пропускная способность в нуклеотидах в
секунду. С интервалом в 1000 шагов на валидационном сплите вычисляется
метрика \texttt{val/loss}, и при ее улучшении сохраняется чекпойнт с
пометкой \texttt{best}; кроме того, периодически сохраняются последние
$k = 3$ итеративных чекпойнта.

\section{План экспериментальной оценки}

\subsection{Базовые модели}

В качестве базовых моделей для сравнения были выбраны методы,
покрывающие основные парадигмы токенизации в DNA~LM. Char-Transformer
представляет посимвольную схему, в которой каждый нуклеотид является
отдельным токеном при общей архитектуре бэкбона, совпадающей с
предлагаемой моделью. BPE-Transformer использует токенизацию Byte-Pair
Encoding~\cite{sennrichNeuralMachineTranslation2016} со словарем
размером 4096, обучаемым на корпусе CHM13. Fixed $k$-mer ($k = 6$)
реализует неперекрывающиеся 6-меры со словарем $4^6 = 4096$ по схеме
Nucleotide Transformer~\cite{dalla-torreNucleotideTransformerBuilding2025}.
Char-Mamba~\cite{guMambaLinearTimeSequence2023} соответствует
посимвольной модели с бэкбоном на основе SSM, что является аналогом
HyenaDNA по принципу обработки длинных последовательностей. В работе
Qiao~и~др.~\cite{qiaoMxDNAAdaptiveDNA2024} был предложен MxDNA на
основе разреженной смеси сверточных экспертов; данная модель
рассматривается как наиболее близкий по идее метод адаптивной
токенизации.

Все указанные модели обучаются на одном и том же корпусе с одинаковыми
гиперпараметрами оптимизатора и при сопоставимом числе параметров
(отклонение не более 10\%).

\subsection{Метрики предобучения}

Качество предобучения оценивается по следующему набору метрик:
перплексия MLM на валидационной хромосоме, бит на нуклеотид
$\text{BPN} = \mathcal L_{\text{MLM}} / \ln 2$, коэффициент токенизации
$\text{TR} = N / L$, коэффициент сжатия $\text{CR} = 1 - \text{TR}$,
а также сравнительная метрика $\Delta \text{BPN}$ относительно
BPE-токенизатора на одной и той же выборке, которая позволяет напрямую
сопоставить эффект сжатия и качество представлений. Прикладной
критерий приемлемости был зафиксирован следующим образом:
$\text{TR}_{\text{adapt}} - \text{TR}_{\text{BPE}} \leq 0{,}05$ и
$\Delta \text{BPN} \leq 0{,}02$. Предпочтительный режим~---
$\text{TR}_{\text{adapt}} \leq \text{TR}_{\text{BPE}}$ при $\Delta
\text{BPN} \leq 0{,}01$.

\subsection{Бенчмарки прикладных задач}

Основным бенчмарком для оценки представлений служит
DART-Eval~\cite{patel2025dartevalcomprehensivednalanguage}, содержащий
пять групп задач регуляторной геномики: обнаружение мотивов
транскрипционных факторов без дообучения, предсказание связывания TF,
предсказание доступности хроматина, клеточно-специфичная регуляторная
активность, эффекты генетических вариантов. Используется протокол с
тремя уровнями адаптации: zero-shot likelihood, линейное зондирование
с замороженным бэкбоном, полное дообучение или дообучение с
применением низкоранговой адаптации.

В дополнение к DART-Eval оценка проводится на
Genomic Benchmarks~\cite{gresovaGenomicBenchmarksCollection2023}~--- наборе
из пяти задач бинарной классификации (промоторы, энхансеры,
регуляторные элементы),
Nucleotide Transformer downstream tasks~\cite{dalla-torreNucleotideTransformerBuilding2025}~---
18 задач классификации с длинами последовательностей 200--600 п.н., и
BEND~\cite{tangBENDBenchmarkDNA2024}~--- наборе биологически осмысленных
задач (gene finding, enhancer annotation, chromatin accessibility,
splice site, variant effect) в протоколе линейного зондирования.

\subsection{Аблационное исследование}

Для оценки вклада отдельных компонентов архитектуры запланированы
следующие аблации, разделенные по категориям. Принципиальные
аблации затрагивают ключевые архитектурные решения. В первую очередь
рассматривается замена жесткого DP с BCE-supervision на STE и
log-semiring relaxation~--- цена выбора стратегии обратного
распространения. Также сравнивается глобальный режим DP с окопным при
ширине окна $W \in \{256, 512, 1024\}$, что позволяет оценить цену
потери граничных пар. Линейное слияние сопоставляется с двухслойным
МЛП с произведением Адамара~--- проверка гипотезы о том, что
упрощение слияния компенсируется глубиной рекурсии. Кроме того, в этой
группе исследуется чувствительность к ширине токенизатора $d_{\text{tok}}
\in \{32, 64, 128, 256\}$ и к агрессивности сжатия $r \in \{0{,}2,
0{,}3, 0{,}4\}$.

Вспомогательные аблации затрагивают второстепенные компоненты:
отключение контекстуализатора (CausalConv1D), отключение length
embedding, чувствительность к глубине рекурсии $L_{\max}$, замена
per-bp декодера на полноценное перекрестное внимание.

\subsection{Анализ выученной токенизации}

В дополнение к численным метрикам предусмотрен биологический анализ
выученной токенизации. На тестовой хромосоме chr8 строится распределение
длин спанов $\ell_j$, которое сравнивается с распределением длин
BPE-токенов на той же выборке. Выученные границы спанов сопоставляются
с биологическими аннотациями: GENCODE~\cite{frankishGENCODE2019}
(экзон-интронные границы, старт- и стоп-кодоны), ENCODE
cCREs~\cite{encodeExpandedRegistry2024} (промоторы, энхансеры, сайты
CTCF), JASPAR~\cite{rauluseviciuteJASPAR2024} (мотивы транскрипционных
факторов). В качестве метрики обогащения используется precision/recall
совпадения краев спанов с краями аннотированных элементов в пределах
$\pm 1$~п.н. относительно случайной базовой линии.

Дополнительно проверяется ранговая корреляция Спирмена между длинами
спанов $\ell_j$ и средней оценкой консервативности
phastCons~\cite{siepelEvolutionarilyConservedElements2005} на
покрываемом интервале. При гипотезе о том, что в функционально
значимых регионах модель выделяет более короткие спаны, ожидается
отрицательная корреляция.

\section{Вычислительная сложность}

При длине входа $L$ и числе уровней рекурсии $L_{\max} = \lceil
\log_2(L / L_{\text{target}}) \rceil$ вычислительные затраты
складываются из нескольких компонент. Embedding и контекстуализатор
требуют $O(L d_{\text{tok}})$ FLOPs с малым постоянным множителем.
Функция оценки на каждом уровне выполняет $O(N^{(l)} d_{\text{tok}}
d_s + N^{(l)} d_s^2)$ FLOPs. Алгоритм DP~--- $O(N^{(l)} K^{(l)})$
скалярных операций. Линейный оператор слияния~--- $O(K^{(l)}
d_{\text{tok}}^2)$ FLOPs. Все компоненты конвейера слияний работают в
более узком пространстве $d_{\text{tok}} = 64$, и их суммарная
стоимость растет как $L \log L$ при $L_{\max} \sim \log L$.

Основной Transformer работает на сжатой последовательности длины $N$ и
имеет сложность $O(N^2 d + N d^2)$ FLOPs за один проход. Декодер
выполняет одну операцию gather и сложение трех $d$-мерных векторов на
нуклеотидную позицию~--- $O(L d^2)$ FLOPs.

При $L = 2048$ и $L_{\text{target}} = 1024$ ($L_{\max} = 1$, $N \approx
1500$) затраты основной модели доминируют над затратами токенизатора;
при $L = 10^6$ и $L_{\text{target}} = 8192$ соотношение составляет
порядка 10:1 в пользу основной модели, что является целью данного
архитектурного решения.

Полная модель в базовой конфигурации насчитывает около 5 миллионов
обучаемых параметров, из которых на бэкбон приходится примерно
4{,}85\,М, на конвейер слияний (токенизатор)~--- около 64\,тыс.,
на per-bp декодер~--- порядка 87\,тыс. Подавляющая часть параметров
сосредоточена в Transformer-блоках; токенизатор и декодер являются
существенно более легковесными за счёт работы в более узком
пространстве $d_{\text{tok}} = 64$ и отсутствия многослойных МЛП.

\section{Выводы по главе}

В описанной архитектуре основной интерес представляет выбор стратегии
обратного распространения через жесткое динамическое программирование.
Применение алгоритма Витерби-подобного DP в forward-режиме позволяет
получить точное решение задачи выбора непересекающихся пар, тогда как
вспомогательная компонента BCE на парах оценок и решений DP
обеспечивает прохождение градиента к параметрам функции оценки через
имитационное обучение. Альтернативные стратегии~--- log-semiring
relaxation~\cite{menschDifferentiableDynamicProgramming2018} и
Straight-Through Estimator~\cite{bengioEstimatingPropagatingGradients2013}~---
рассматриваются как варианты, цена которых оценивается аблационным
исследованием.

Per-bp декодер, в котором представление выходной позиции собирается
как сумма трех вкладов (контекст спана, эмбеддинг запроса, skip-связь
от исходных нуклеотидов), является более легковесной альтернативой
полноценному перекрестному вниманию. Указанное упрощение неочевидно с
точки зрения влияния на качество представлений, в связи с чем прямое
сравнение с cross-attention декодером является обязательной частью
аблационных экспериментов.

Декомпозиция размерностей $d_{\text{tok}} = 64$ для пространства
слияний и $d = 256$ для бэкбона является эмпирической гипотезой,
основанной на соотношении вычислительных затрат: операции в более
узком пространстве оказываются в 16 раз дешевле по числу FLOPs.
Подтверждение или опровержение данной гипотезы~--- также часть
аблационных экспериментов.
