\chapter{ОБЗОР ЛИТЕРАТУРЫ}

Настоящая глава охватывает четыре направления, на пересечении которых
находится данное исследование: предметная область~--- ДНК и геном как
объект исследования; методы машинного обучения и языкового
моделирования последовательностей; геномные языковые модели и методы
токенизации ДНК; бенчмарки, на которых проводится сравнение
архитектур.

\section{ДНК как объект исследования}

ДНК (дезоксирибонуклеиновая кислота) является линейным полимером из
четырёх нуклеотидов (аденин~A, тимин~T, гуанин~G, цитозин~C), несущим
наследственную информацию у клеточных форм жизни. Двухцепочечная
структура с комплементарными парами $A$--$T$ и $G$--$C$ была
установлена ещё в работе Уотсона и
Крика~\cite{watsonCrickMolecularStructure1953}. Направление цепи
$5' \to 3'$ задаёт ориентацию транскрипции и накладывает асимметрию на
мутационные процессы~\cite{rosenbergPatternsTransitionalMutation2003},
что является важным с точки зрения построения вычислительных моделей:
модель должна учитывать как двуцепочечную природу молекулы, так и
направленность каждой отдельной цепи.

\subsection{Состав и организация генома человека}

Гаплоидный геном человека содержит порядка $3{,}1 \times 10^9$
нуклеотидных пар. На белок-кодирующие экзоны приходится около 1{,}5\%,
на интроны и нетранслируемые области~--- ещё несколько десятков
процентов; около~45\% составляют повторяющиеся
элементы~\cite{landerInitialSequencingAnalysis2001}. Среди повторов
выделяют ретротранспозоны Alu (около $1{,}1 \times 10^6$ копий,
семейство SINE), LINE-1 (более $5 \times 10^5$ копий, средняя длина
${\sim}6$~кб) и эндогенные ретровирусы. Распределение повторов по
геному неоднородно, что напрямую сказывается на статистике любой
модели, обучаемой на нуклеотидных последовательностях.

Регуляторный слой генома исследуется системно через несколько крупных
консорциумных проектов. В рамках проекта ENCODE был получен реестр
кандидатных цис-регуляторных элементов (cCREs), в который входят
промоторы, проксимальные и дистальные энхансеры, сайты CTCF и
DNase-чувствительные участки~\cite{encodeExpandedRegistry2024}. В
качестве референсной аннотации генов, экзонов и транскриптов
используется база GENCODE~\cite{frankishGENCODE2019}. JASPAR~2024
содержит позиционные весовые матрицы для более чем 2000
транскрипционных факторов с медианной шириной мотива
12--15~п.н.~\cite{rauluseviciuteJASPAR2024}; данная база
является основным источником информации о связывании TF при
интерпретации работы DNA~LM. Стоит отметить, что указанные ресурсы
покрывают преимущественно человеческий геном, тогда как для других
организмов уровень аннотированности существенно ниже, и в задачах
кросс-видового переноса этот разрыв является одним из источников
ошибок.

\subsection{Сборки референсного генома}

Первый драфт человеческого генома~\cite{landerInitialSequencingAnalysis2001}
был неполон в перицентромерных, теломерных и рРНК-областях; пробелы
сохранялись и в последующих версиях GRCh38. Сборка
T2T-CHM13~v2.0~\cite{nurgalievT2TCHm13CompleteHuman2022}, выпущенная
консорциумом Telomere-to-Telomere в 2022~году, впервые закрывает все
пробелы в гаплоидном геноме и добавляет около 200~Мб ранее недоступной
последовательности~--- центромеры, акроцентрические короткие плечи,
сегментарные дупликации. Для языковых моделей T2T-CHM13 интересна
тем, что покрывает регионы с высокой плотностью повторов и сложной
структурой, ранее систематически выпадавшие из обучающих корпусов.

\subsection{Сигналы функциональной значимости}

Эволюционная консервативность~--- косвенный, но устойчивый сигнал
функциональной нагрузки участка. Метод
phastCons~\cite{siepelEvolutionarilyConservedElements2005} строит
филогенетическую скрытую марковскую модель по мультивидовым
выравниваниям и присваивает каждой позиции вероятность принадлежности
консервативному элементу. Сайты связывания транскрипционных факторов
в промоторных областях получают значения phastCons 0{,}7--0{,}9,
тогда как внутренние участки LINE-1 редко превосходят 0{,}1.
Дополняющий сигнал~--- мутационные ограничения по гномАД (gnomAD),
полученные на $1{,}4 \times 10^5$
индивидов~\cite{karczewskiMutationalConstraintSpectrum2020}: участки,
в которых в популяции наблюдается недостаток вариантов относительно
ожидаемого, с большой вероятностью функционально значимы.

Регуляторные взаимодействия часто выходят за пределы локального
контекста. Энхансер--промотор взаимодействия работают на расстояниях
от единиц до десятков и сотен тысяч пар
оснований~\cite{schoenfelderLongrangeEnhancerPromoter2019}, что задаёт
требование к длинному контексту в модели. Перевод этих
дальнодействующих сигналов в количественное предсказание уровня
экспрессии~--- задача
Enformer~\cite{avsecEffectiveGeneExpression2021}, использующего
${\sim}2 \times 10^5$~п.н. контекст для предсказания тысяч
эпигенетических сигналов с одной точки.

\subsection{Тенденции в исследованиях ДНК-последовательностей}

За последние двадцать лет стоимость секвенирования снизилась более чем
на пять порядков, в результате чего объём публично доступной геномной
информации вырос пропорционально. На текущий момент исследователям
доступны такие ресурсы, как gnomAD ($\sim$700 тыс. геномов и экзомов),
1000~Genomes и UK~Biobank ($\sim$500 тыс. индивидов), а также
мультивидовые корпусы~--- 1000~Plants, фунгальные коллекции и
бактериальные пангеномы. Параллельно расширяются базы функциональной
разметки: новые версии ENCODE, проект GTEx, Roadmap~Epigenomics и
другие. Указанный объём данных делает возможным обучение крупных
моделей последовательностей, и в связи с этим возрастает значимость
вопроса об эффективной токенизации, поскольку при наивном подходе
существенная часть вычислительного бюджета уходит на сжатие
повторяющихся регионов, а не на работу с функционально значимыми
участками.

Также стоит отметить методологический сдвиг последних лет в сторону
интегральных задач, при которых от одной последовательности требуется
получить набор связанных биологических предсказаний. К числу таких
задач относятся предсказание эффектов вариантов на регуляторную
активность~\cite{patel2025dartevalcomprehensivednalanguage,
avsecAlphaGenomeAdvancingRegulatory2025}, моделирование экспрессии
генов из последовательности~\cite{avsecEffectiveGeneExpression2021},
а также предсказание трёхмерной структуры белка из аминокислотной
последовательности~\cite{jumperHighlyAccurateProtein2021}, выходящее
за рамки настоящей работы, но в качестве методологического образца
показывающее границы того, что является достижимым с использованием
языковых моделей биологических последовательностей. Общей чертой
указанных задач является переход от классификации фиксированных окон
к предсказанию связанного набора биологических признаков, что
существенно повышает требования к качеству получаемых представлений.

\section{Машинное обучение и языковое моделирование}

Языковая модель является параметрическим распределением $P_\theta$
над последовательностями токенов из дискретного словаря $V$. Обучение
данного распределения проводится в режиме самосупервизии и
осуществляется через одну из двух канонических задач~--- предсказание
следующего токена (causal LM) $P(x_t \mid x_{<t})$ либо предсказание
замаскированного токена (masked LM, MLM) $P(x_t \mid x_{\neq t},\, t
\in M)$. Парадигма MLM была введена в работе
Devlin~и~др.~\cite{devlinBERTPretrainingDeep2019} применительно к
естественному языку и впоследствии перенесена в задачи геномики
практически без изменений. Из числа DNA~LM, рассмотренных в настоящей
работе, в режиме MLM обучаются DNABERT и DNABERT-2, в режиме CLM~---
HyenaDNA и Evo; структура сигнала обратного распространения у двух
режимов одинакова и сводится к кросс-энтропии на одной или нескольких
позициях последовательности.

\subsection{Архитектурная база}

Архитектура Transformer~\cite{vaswaniAttentionAllYou2017} вытеснила
рекуррентные сети в качестве основной архитектуры языковых моделей.
Главным компонентом данной архитектуры является механизм
самовнимания со сложностью $O(L^2)$, позволяющий каждой позиции
последовательности напрямую обращаться к любой другой без
накопительного прохода через временную ось. Многоголовая модификация
самовнимания разделяет проекции запроса, ключа и значения по
независимым подпространствам, что позволяет внутри одного слоя
сосуществовать разным паттернам связности между позициями. В
большинстве современных моделей применяются pre-LN, нелинейности
GELU~\cite{hendrycksGaussianErrorLinear2016} и позиционное
кодирование RoPE~\cite{suRoFormerEnhancedTransformer2021},
обеспечивающее зависимость скалярного произведения только от
относительного расстояния между позициями.

Принципиальным ограничением Transformer-архитектуры является
квадратичная сложность по длине входа, что становится критичным при
работе с длинными последовательностями. В связи с этим в литературе
было предложено семейство альтернативных архитектур с линейной
сложностью. Mamba~\cite{guMambaLinearTimeSequence2023} строится на
дискретизированных линейных дифференциальных уравнениях с обучаемыми
параметрами и обеспечивает $O(L)$ за счёт рекурентной структуры
состояния. В работе Dao~и~Gu~\cite{daoTransformersAreSSMs2024} была
установлена дуальность SSM и линейного внимания, что упростило
реализацию данного семейства и расширило область применимости.
Альтернативный путь реализации линейной сложности~--- архитектура
Hyena на основе длинных параметрических свёрток, использовавшаяся в
HyenaDNA. Также исследуются гибридные архитектуры (HybriDNA, Jamba),
в которых слои с квадратичной и линейной сложностью чередуются для
сохранения преимуществ обоих подходов.

\subsection{Предобучение и масштабирование}

Парадигма «предобучить~--- дообучить» закрепилась после
BERT~\cite{devlinBERTPretrainingDeep2019} и серии GPT. Эмпирические
законы масштабирования~\cite{kaplanScalingLawsNeural2020,
hoffmannTrainingComputeOptimal2022} показывают, что качество
предобучения растёт степенно по числу параметров и объёму обучающих
токенов при компенсирующем росте вычислений. Для геномики этот
результат нетривиален: размер референсного генома человека
($3 \times 10^9$~п.н.) близок к нижней границе обучающих корпусов в
NLP, а перенос на мультивидовые
данные~\cite{dalla-torreNucleotideTransformerBuilding2025} расширяет
доступный корпус на порядки.

\subsection{Расширение длины контекста}

Длина контекста~--- фактор, особенно критичный для геномики.
Регуляторный сигнал распределён по десяткам и сотням тысяч пар
оснований~\cite{schoenfelderLongrangeEnhancerPromoter2019}, поэтому
методы расширения контекста переносятся в DNA~LM почти без
изменений. Используются: RoPE с базой,
адаптированной к большой длине; локальное и разреженное внимание;
скользящие окна; иерархическая агрегация. Альтернативный путь~---
смена самой архитектуры на $O(L)$~--- реализован в HyenaDNA
(до~$10^6$~п.н.) и в семействе Evo (Evo~1~--- $1{,}31 \times 10^5$~п.н.
на StripedHyena, Evo~2~--- до $10^6$ токенов).

\subsection{Эффективное дообучение}

Дообучение крупной модели на конкретной задаче редко проводится
полным обновлением весов. На практике используются: линейный пробинг
(заморожен бэкбон, обучается только классификатор), LoRA-адаптеры,
prefix-tuning. Эти схемы переносятся на DNA~LM в неизменном виде:
оценочный протокол DART-Eval~\cite{patel2025dartevalcomprehensivednalanguage}
включает три уровня~--- zero-shot likelihood, probed, fine-tuned~---
напрямую соответствующих нарастающей степени адаптации параметров.

\subsection{Дифференцируемая дискретность}

Многие задачи (разреженные маски внимания, выбор подмножества пар для
слияния, маршрутизация в Mixture~of~Experts) формулируются как выбор
дискретной структуры; прямой жёсткий $\arg\max$ при этом
недифференцируем. В литературе для решения данной проблемы было
предложено несколько подходов: релаксация Gumbel-softmax,
Straight-Through Estimator~\cite{bengioEstimatingPropagatingGradients2013},
log-semiring relaxation в дифференцируемом динамическом
программировании~\cite{menschDifferentiableDynamicProgramming2018},
а также оценки REINFORCE~--- которые отличаются между собой
компромиссом между смещением и дисперсией получаемого градиента.
Дополнительный путь, не требующий дифференцируемости самого
дискретного алгоритма,~--- имитационное обучение, в котором обучаемая
функция оценки получает сигнал через вспомогательную функцию потерь,
сравнивающую её выход с решениями жёсткого алгоритма. Подробное
сопоставление этих стратегий применительно к задаче выбора
непересекающихся пар приведено во второй главе.

\subsection{Текущий фронтир}

К~2025--2026~гг. ведущие модели общего назначения (GPT-4, Claude,
Gemini) масштабированы до $10^{11}$--$10^{12}$ параметров,
поддерживают мультимодальный вход, контекст порядка $10^6$ токенов и
строятся как смеси экспертов с явным обучением цепочек рассуждений.
В геномике масштабы корпусов и параметров остаются на 1--2 порядка
ниже фронтира NLP, что является следствием объективных ограничений:
референсный геном человека содержит порядка $3 \times 10^9$ п.н., и
переход на мультивидовые корпусы расширяет этот объём, но не на тот же
порядок, на который расширяются текстовые корпусы за счёт интернета.
В связи с этим основным направлением улучшений в DNA~LM выступают
архитектурные и методологические решения, в число которых входит и
адаптивная токенизация, рассматриваемая в настоящей работе.

\section{Теоретические основы ДНК для проектирования токенизатора}

При разработке токенизатора для ДНК критично учитывать, что
биологическая последовательность не является однородной строкой
символов. В отличие от классических NLP-корпусов, соседние участки
генома могут различаться по функциональной нагрузке на порядки. Для
токенизации это означает, что единое фиксированное правило разбиения
не всегда согласуется с реальной структурой данных.

Полная референсная последовательность человека (T2T-CHM13) показывает
масштаб задачи: речь идёт о миллиардах нуклеотидов с большим
структурным разнообразием~\cite{nurgalievT2TCHm13CompleteHuman2022}.
В результате геномной аннотации~\cite{landerInitialSequencingAnalysis2001}
было зафиксировано, что около 45\% последовательности~ составляют
повторяющиеся элементы, включая Alu (SINE) и LINE.
С инженерной точки зрения это создаёт асимметрию: одни регионы требуют
более детального представления, тогда как в других допустимо более
агрессивное сжатие.

Регуляторный контроль опирается не только на сигналы вблизи промотора, но
и на дальние enhancer--promoter взаимодействия, работающие на расстояниях
в десятки тысяч пар оснований~\cite{schoenfelderLongrangeEnhancerPromoter2019}.
Токенизатор, который дробит регуляторные мотивы ради компактности, теряет
именно тот уровень разрешения, где эти взаимодействия проявляются.

JASPAR~\cite{rauluseviciuteJASPAR2024} содержит позиционные весовые матрицы
(PWM) для более 2000 транскрипционных факторов; ENCODE
cCREs~\cite{encodeExpandedRegistry2024} фиксирует кандидатные цис-регуляторные
элементы в масштабе генома; GENCODE~\cite{frankishGENCODE2019} задаёт опорную
аннотацию генов и экзонов. Для задачи токенизации это важно тем, что аннотации
позволяют проверять, совпадают ли выученные границы спанов с биологически
осмысленными границами.

Дополнительный сигнал дают эволюционные ограничения. Консервативные
элементы по межвидовым
выравниваниям~\cite{siepelEvolutionarilyConservedElements2005}
обычно отражают функционально значимые участки, а резкие переходы уровня
консервативности часто соответствуют смене функционального режима~---
и могут быть кандидатами на границы токенов.

Наконец, при проектировании токенизатора необходимо учитывать
направленность и двуцепочечную природу ДНК. Порядок нуклеотидов в
направлении $5'\to 3'$ биологически значим и связан с асимметриями
мутационного процесса~\cite{rosenbergPatternsTransitionalMutation2003},
тогда как многие регуляторные сигналы должны корректно интерпретироваться
и на комплементарной цепи. В совокупности эти свойства формируют
теоретические требования к современному токенизатору: контекстная
адаптивность, сохранение функциональных границ, поддержка длинного
контекста и согласованность относительно reverse complement.

Указанные биологические предпосылки задают критерии, по которым далее
анализируются архитектуры геномных языковых моделей и существующие
схемы токенизации.

\section{Языковые модели ДНК}

Языковые модели ДНК обучаются на нуклеотидных последовательностях в
режиме самосупервизии и формируют представления, которые затем можно
использовать для задач
геномики~\cite{benegasGenomicLanguageModels2024,ruanLargeLanguageModels2025}.
Геном человека содержит порядка $3{,}1 \times 10^9$ пар
оснований~\cite{nurgalievT2TCHm13CompleteHuman2022}, причём
значительная часть функциональной информации скрыта в некодирующих
регионах. Языковые модели позволяют извлекать эту информацию из
данных без явных меток.

\subsection{Архитектуры на основе Transformer}

Transformer~\cite{vaswaniAttentionAllYou2017}, изначально разработанный
для NLP, в короткие сроки был адаптирован для задач геномики.

DNABERT~\cite{jiDNABERTPretrainedBidirectional2021} --- одна из
первых моделей, применивших BERT к ДНК. Она работает с
перекрывающимися $k$-мерами ($k = 3, \ldots, 6$) в режиме MLM.
Фиксированные $k$-меры привязывают модель к одному масштабу, а
словарь растёт как $4^k$.
DNABERT-2~\cite{zhouDNABERT2EfficientFoundation2024} решает это
заменой $k$-меров на BPE: токены получаются переменной длины, плюс
появляется возможность обучаться на мультивидовых данных.

Иной масштаб демонстрирует Nucleotide
Transformer~\cite{dalla-torreNucleotideTransformerBuilding2025}:
$2{,}5 \times 10^9$ параметров, последовательности более чем 3000
видов, неперекрывающиеся 6-меры. Масштаб помогает на
прикладных задачах, однако ограничение фиксированных 6-меров сохраняется:
границы $k$-меров по-прежнему не совпадают с функциональными границами в геноме.

GROVER~\cite{groverLearnsSequenceContext2024} обучается на
человеческом геноме с BPE и посимвольной инициализацией.
Примечательно, что выученный BPE-словарь частично отражает
биологически значимые подстроки --- хотя сам BPE оптимизирует
частотность, а не биологию.

\subsection{Модели на основе State Space Models}

Принципиальное ограничение Transformer --- квадратичная сложность по
длине последовательности. State Space Models
(SSM)~\cite{guMambaLinearTimeSequence2023} дают линейную $O(L)$, что критично
в задачах геномики, где длины в $10^5$--$10^6$ нуклеотидов не
являются редкостью.

HyenaDNA~\cite{nguenHyenaDNALongRangeGenomic2024} построен на
архитектуре Hyena (длинные свёртки) и обрабатывает до $10^6$
нуклеотидов за раз, причём посимвольно --- каждый нуклеотид выступает
в качестве отдельного
токена. Это снимает вопрос о произвольных границах разбиения, но
создаёт другую проблему: очень длинные входные последовательности
требуют специализированной архитектуры.

Caduceus~\cite{schiffCaduceusBiDirectionalEquivariant2024} дополняет
SSM двунаправленностью и RC-эквивариантностью. ДНК является
двуцепочечной молекулой, и многие функциональные элементы (мотивы TF,
промоторы) работают на обеих цепях; RC-эквивариантная архитектура
гарантирует, что представления прямой и комплементарной цепей связаны
фиксированным преобразованием --- данное свойство является сильным
индуктивным смещением, которое большинство моделей не учитывает.

Evo~\cite{nguyenSequenceModelingDesign2024} и
Evo~2~\cite{nguyenEvo2GenomeModeling2026} представляют собой
масштабирование SSM до $7 \times 10^9$ параметров на геномах всех
доменов жизни. В Evo~1 используется архитектура StripedHyena с окном
$1{,}31 \times 10^5$ нуклеотидов, в Evo~2 контекст расширяется до
$10^6$ токенов. Помимо предсказательных задач, модели данного
семейства способны генерировать синтетические последовательности с
биологически правдоподобными свойствами.

\subsection{Гибридные модели}

HybriDNA~\cite{maHybriDNAHybridTransformerMamba22025} комбинирует
блоки Transformer и Mamba-2~\cite{daoTransformersAreSSMs2024}. Данная
идея ранее уже рассматривалась, однако в этой работе она адаптирована
к геномике: посимвольная модель с меньшим числом параметров, чем у
аналогов, достигает конкурентных результатов. Логика гибридной
архитектуры следующая: Transformer-блоки
хорошо моделируют локальные взаимозависимости через полный self-attention,
тогда как Mamba-2 обрабатывает длинный контекст линейно. Чередование позволяет
не терять ни локальную, ни дальнюю зависимость --- модель учитывает
и ближайший контекст, и удалённые энхансеры без полной цены $O(L^2)$.

Особенность работы AlphaGenome~\cite{avsecAlphaGenomeAdvancingRegulatory2025} от
DeepMind --- это сама решаемая задача:
предсказание эффектов регуляторных вариантов от нуклеотидного до
хромосомного масштаба. Принципиальная сложность здесь в том, что
одна точечная мутация в регуляторном элементе может одновременно
менять доступность хроматина, экспрессию нескольких генов и профиль
контактов хромосом. Предсказывать все эти эффекты единой моделью с
одного входа --- иная постановка по сравнению с
классификацией фиксированных окон.

\subsection{Общие тенденции}

При рассмотрении перечисленных моделей как единой траектории развития
области можно выделить несколько устойчивых тенденций.

Контекстное окно растёт непрерывно: $512$ нуклеотидов в ранних
версиях DNABERT --- и $10^6$ в HyenaDNA. Это не случайно:
взаимодействия
энхансер--промотор~\cite{schoenfelderLongrangeEnhancerPromoter2019}
работают на расстояниях в десятки тысяч пар оснований, и модель,
видящая только короткий контекст, часто не может корректно учитывать
регуляторный сигнал.

Следует отметить, что ряд наиболее сильных результатов ---
HyenaDNA, Caduceus, Evo --- получены при посимвольной токенизации, а
не $k$-мерах или BPE. Это косвенно говорит о том, что фиксированные
методы разбиения формируют ограничение качества, которое сложно преодолеть
масштабом. Посимвольная токенизация потолка такого рода не создаёт,
но платить приходится вычислительной ценой: длина последовательности
напрямую определяет стоимость --- $O(L^2)$ для Transformer или $O(L)$
для SSM, но с большим постоянным множителем.

Кроме того, в работах~\cite{lindseyImpactTokenizerSelection2025,
vishniakovGenomicFoundationlessModels2024} показано, что выбор токенизации
существенно влияет на качество и недостатки токенизатора не всегда
компенсируются более сильной архитектурой. В связи с этим рассматривается
вопрос о возможности создания обучаемой схемы токенизации, адаптирующейся
к содержанию последовательности в процессе совместного обучения с моделью.

\section{Методы токенизации ДНК-последовательностей}

\subsection{Посимвольная токенизация}

Посимвольная схема предполагает, что каждый нуклеотид (A, T, C, G)
кодируется как отдельный токен. Данный подход обеспечивает минимальный
словарь ($|V| = 4$ плюс специальные токены), отсутствие артефактов
разбиения и максимальное разрешение; на нём основаны
HyenaDNA~\cite{nguenHyenaDNALongRangeGenomic2024},
Caduceus~\cite{schiffCaduceusBiDirectionalEquivariant2024} и
Evo~\cite{nguyenSequenceModelingDesign2024}. Ключевым недостатком
данного подхода является то, что длина входа равна длине ДНК, что
определяет вычислительную сложность $O(L^2)$ для Transformer или $O(L)$ для SSM.

Помимо этого, посимвольная токенизация полностью устраняет артефакт
frame-shift, характерный для $k$-мерных схем, при котором один и тот же
мотив разбивается по-разному в зависимости от стартовой позиции окна.
Поскольку каждый нуклеотид всегда представлен одним токеном вне
зависимости от контекста, данным фактором, вероятно, объясняется то, что
HyenaDNA и Caduceus на ряде задач зондирования обходят более крупные
$k$-мерные модели даже при меньшем числе
параметров~\cite{vishniakovGenomicFoundationlessModels2024}.

\subsection{Токенизация $k$-мерами}

Разбиение на подстроки длины $k$ сокращает вход в $k$ раз при
неперекрывающейся схеме. Использовалось в DNABERT ($k = 3, \ldots,
6$)~\cite{jiDNABERTPretrainedBidirectional2021} и Nucleotide
Transformer ($k = 6$)~\cite{dalla-torreNucleotideTransformerBuilding2025}.

При использовании данного подхода возникают две трудности: словарь
растёт как $4^k$ (при $k = 6$ --- 4096 токенов, при $k \geq 8$
матрица вложений становится существенно ресурсоёмкой), а границы
$k$-меров произвольны --- один и тот же биологический мотив
разбивается по-разному в зависимости от стартовой позиции разбиения.

\subsection{BPE-токенизация}

BPE~\cite{sennrichNeuralMachineTranslation2016} итеративно сливает
наиболее частотные пары символов, строя словарь переменной длины. В
геномных моделях это используется в
DNABERT-2~\cite{zhouDNABERT2EfficientFoundation2024} и
GROVER~\cite{groverLearnsSequenceContext2024}; обзор мотивации этого
выбора с точки зрения проектирования фундаментальных моделей см.
в~\cite{chenFoundationModelsBioinformatics2024}. Переменная длина
токена частично решает проблему фиксированного масштаба.

Однако BPE оптимизирует статистическое сжатие, а не биологическую
информативность, и это подтверждается прикладными наблюдениями.
Повторяющиеся элементы генома (Alu, LINE, SINE --- около 45\% генома
человека~\cite{landerInitialSequencingAnalysis2001}) получают
компактные токены за счёт высокой частотности. Уникальные
регуляторные элементы остаются фрагментированными. Словарь
фиксируется до обучения.

\subsection{Ограничения статических подходов}

Общая проблема всех трёх подходов состоит в том, что правила
разбиения не зависят от контекста и остаются неизменными по всей
последовательности, тогда как плотность функциональной информации в
промоторе и в межгенном повторе отличается на порядки.
Lindsey~и~др.~\cite{lindseyImpactTokenizerSelection2025}
систематически сравнивают токенизаторы и показывают, что ни один
статический метод не доминирует на всех задачах.
Eapen~\cite{eapenGenomicTokenizerBiologydriven2025} предлагает
биологически обоснованные правила сегментации, однако они определяются
вручную и не обучаются совместно с моделью.

Рассмотрим конкретный пример, связанный с $k$-мерной токенизацией и
сайтами связывания транскрипционных факторов. Базы данных JASPAR 2024
содержат позиционные весовые матрицы для более чем 2000 TF с медианной
шириной мотива 12--15~п.н.~\cite{rauluseviciuteJASPAR2024}: CTCF
(~19~п.н.), GATA1 (~8~п.н.), SP1 (~10~п.н.). При использовании
6-мерной токенизации без перекрытия (как в Nucleotide Transformer)
19-нуклеотидный CTCF-мотив разбивается на три--четыре токена, причём
точка разреза определяется не биологической структурой мотива, а
позицией в геноме. Один и тот же мотив, встретившийся на позиции $p$
и на позиции $p + 3$, порождает разные последовательности токенов при
идентичной функции --- модель вынуждена заново выучивать
функциональный паттерн для каждого фазового сдвига.

Для BPE-токенизатора характерна иная проблема: алгоритм оптимизирует
частоту слияний, а не биологическую значимость. Геном человека
содержит около $1{,}1 \times 10^6$ копий элементов Alu (семейство
SINE, ~300~п.н.) и более $5 \times 10^5$ копий LINE-1
(~6~кб)~\cite{landerInitialSequencingAnalysis2001}, которые в
совокупности составляют около~45\% последовательности. Такая частота
означает, что внутренние подпоследовательности Alu и LINE-1 --- как
правило, функционально инертные повторяющиеся участки --- доминируют
в корпусе обучения BPE и получают непропорционально большую долю
словаря. В результате токены, специализированные на регуляторных
мотивах, вытесняются токенами для повторов; данный эффект
количественно подтверждён в~\cite{lindseyImpactTokenizerSelection2025}.

Различие в функциональной нагрузке хорошо отражается через оценки
эволюционной консервативности: метод phastCons, основанный на
филогенетической скрытой марковской модели по межвидовым
выравниваниям~\cite{siepelEvolutionarilyConservedElements2005},
присваивает сайтам связывания TF в промоторной области значения
0{,}7--0{,}9, тогда как внутренние участки LINE-1 получают менее
0{,}1. Статический токенизатор не имеет доступа к данному сигналу:
одинаковый бюджет токенов расходуется на функционально
противоположные по информативности регионы.

Дополнительная трудность связана с переносимостью между видами.
Словарь BPE, обученный на геноме человека, плохо обобщается на
организмы с иным транспозонным ландшафтом: распределение $k$-граммов
и частотности подстрок существенно различаются между видами с разным
GC-составом и разной долей повторяющихся элементов.
Nucleotide Transformer частично обходит данную проблему за счёт
мультивидового обучения, однако ограничение фиксированного $k$
сохраняется: граница токена по-прежнему не зависит от того, является
ли данный участок частью консервативного мотива или находится внутри
повторяющегося элемента.

\section{Адаптивная и обучаемая токенизация}

\subsection{Адаптивная токенизация в NLP}

Проблема фиксированной токенизации активно исследуется и в NLP. Для
данной работы особенно релевантны четыре подхода.

Charformer~\cite{tayCharformerFastCharacter2022} вводит
Gradient-Based Subword Tokenization (GBST) --- модуль мягкой
токенизации, обучаемый совместно с моделью. GBST вычисляет взвешенную
комбинацию группировок символов через обучаемые скоры. Границы
токенов трудно интерпретировать из-за одноуровневой группировки без
ограничения непересечения. Funnel
Transformer~\cite{daiFunnelTransformerFiltering2020} идёт другим
путём --- stride pooling постепенно сокращает длину, но коэффициент
сжатия одинаков для всех частей входа.
MegaByte~\cite{yuMegaBytePredictingMillionbyte2023} обрабатывает до
$10^6$ байт через разделение на локальный и глобальный Transformer с
фиксированным разбиением на фрагменты, не адаптирующимся к содержимому.

Byte Latent Transformer (BLT)~\cite{bltByteLatentTransformer2024} от
Meta FAIR занимает отдельное место. Границы patch'ей определяются по энтропии
предсказания следующего байта: там, где модель неуверена, разбиение
мельче. Авторы показали, что на сопоставимом вычислительном бюджете
такие адаптивные границы оказываются эффективнее фиксированных. Данный
подход является наиболее близким к предлагаемой в работе идее в
рамках NLP, хотя
она разработана для текста и не использует предметно-специфические сигналы.

\subsection{Адаптивная токенизация ДНК}

В геномике аналогичные идеи появились позже, примерно в
2024--2025~годах. MxDNA~\cite{qiaoMxDNAAdaptiveDNA2024} (NeurIPS
2024) реализует адаптивность через разреженную смесь свёрточных
экспертов с деформируемыми свёртками: выбор эксперта определяет
масштаб анализа. Авторы сообщают об улучшениях на ряде задач по
сравнению с фиксированными токенизаторами, но механизм выбора не
использует биологических приоров и не даёт явного контроля над
границами. Принципиально: адаптивность MxDNA означает выбор масштаба
анализа, то есть адаптацию к локальной сложности последовательности в
смысле частотного состава --- но не к её биологической аннотации.
Модель не различает, находится ли текущая позиция внутри TFBS
(transcription factor binding site) мотива
или в межгенном повторе.

Наиболее близкий по механизму к нашему подходу класс методов
вычисляет попарные оценки сходства между соседними токенами и сливает
наиболее похожие пары. Это одноуровневая схема без рекурсии и без
дифференцируемого DP, однако именно по принципу слияния она ближе
всего к предлагаемому подходу.

Отдельную нишу занимают детерминистические подходы на основе
аннотаций: сегментация по известным мотивам TF из
JASPAR~\cite{rauluseviciuteJASPAR2024} даёт интерпретируемые токены,
но жёстко зависит от полноты аннотаций и не адаптируется к
последовательностям без покрытия базой данных.
BioToken/BioFM~\cite{bioTokenBioFM2025} показывает, что даже простой
учёт биологической структуры при построении токенов улучшает
прикладное качество, что косвенно подтверждает гипотезу о
необходимости биологически мотивированных границ.

\subsection{Сравнительный анализ подходов}

Для структурированного сравнения существующие подходы
целесообразно рассматривать по нескольким осям: обучаемый или детерминистический
механизм определения границ, наличие биологических приоров, число
уровней иерархии и способ обеспечения дифференцируемости.

В рассмотренных работах не встречается комбинация двух важных с
точки зрения данной работы свойств одновременно: рекурсивное
многоуровневое слияние и явный дискретный выбор пар через DP с
ограничением их непересечения. Именно эта комбинация рассматривается
в качестве архитектурной основы предлагаемого метода в главе~2.
Прохождение градиентов через жёсткий дискретный выбор пар обеспечивается
не релаксацией самого алгоритма, а вспомогательной функцией потерь по
схеме имитационного обучения, что является альтернативой как
log-semiring relaxation, так и Straight-Through Estimator.

Для оценки практической состоятельности такого подхода в
экспериментальной части отдельно контролируется качество сжатия
относительно BPE: сравниваются token ratio ($\mathrm{TR}$) и изменение
бит на нуклеотид ($\Delta\mathrm{BPN}$) на одинаковой выборке.

\section{Бенчмарки для оценки геномных языковых моделей}

Для сравнительной оценки предлагаемого метода необходим бенчмарк,
охватывающий задачи регуляторной геномики и позволяющий проводить
сравнение с существующими архитектурами в единых условиях.

Genomic Benchmarks~\cite{gresovaGenomicBenchmarksCollection2023} ---
коллекция задач классификации (промоторы, энхансеры, транскрипционные
факторы). Задачи относительно просты и не покрывают сценарии без
дообучения и зондирования, но удобны для базового сравнения.
BEND~\cite{tangBENDBenchmarkDNA2024} добавляет более биологически
значимые задачи: структура хроматина, эффекты мутаций, функциональная аннотация.

Wei~и~др.~\cite{weiGenomicBenchmarksDNA2025} провели масштабное
сравнение DNA foundation models на расширенном наборе задач.
Полученный результат показателен: ни одна модель не доминирует --- разные
архитектуры и токенизации лучше работают на разных задачах.
Vishniakov~и~др.~\cite{vishniakovGenomicFoundationlessModels2024}
пошли дальше и критически оценили саму парадигму предобучения: оно не
всегда улучшает прикладные результаты по сравнению с обучением с
нуля. Это указывает на необходимость поиска альтернативных
архитектурных решений, в том числе подходов адаптивной токенизации.

DART-Eval~\cite{patel2025dartevalcomprehensivednalanguage} --- на
данный момент один из наиболее полных бенчмарков для DNA~LM на
задачах регуляторной ДНК. Он включает пять групп задач:
\begin{enumerate}
  \item обнаружение мотивов (без дообучения) --- распознавание 1443
    мотивов TF через likelihood scoring;
  \item предсказание связывания TF --- зондирование и дообучение;
  \item предсказание доступности хроматина;
  \item предсказание клеточно-специфичной регуляторной активности;
  \item предсказание эффектов генетических вариантов (caQTLs,
      chromatin accessibility quantitative trait loci --- варианты,
      влияющие на доступность хроматина; dsQTLs,
      DNase I sensitivity quantitative trait loci --- варианты,
    влияющие на чувствительность к DNase I).
\end{enumerate}

Использование данного бенчмарка для оценки адаптивной токенизации
обусловлено тем, что его задачи сфокусированы именно на регуляторной
ДНК~--- там, где адаптивная токенизация теоретически должна давать
выигрыш за счёт более детального разрешения в функционально значимых
мотивах. Авторы DART-Eval также показали, что существующие DNA~LM не
обеспечивают устойчивого преимущества над ab~initio моделями
(ChromBPNet)~--- пространство для архитектурных улучшений сохраняется.

\section{Выводы по главе}

При сопоставлении рассмотренных в главе подходов целесообразно
выделить три наблюдения, существенных с точки зрения постановки
дальнейшего исследования.

Во-первых, статическая токенизация (посимвольная, $k$-мерная, BPE),
доминирующая в существующих DNA~LM, в явном виде не учитывает
функциональную неоднородность генома, и в работе
Lindsey~и~др.~\cite{lindseyImpactTokenizerSelection2025} было
количественно показано, что её ограничения не компенсируются
увеличением размера модели. В связи с этим направление обучаемой
токенизации, разрабатываемое начиная с MxDNA в 2024~году, представляет
самостоятельный научный интерес, не сводимый к простому масштабированию
архитектуры.

Во-вторых, ни одна из существующих обучаемых схем не объединяет
рекурсивное многоуровневое слияние с явным дискретным выбором пар через
DP при ограничении их непересечения. Опыт NLP, в частности
BLT~\cite{bltByteLatentTransformer2024}, показывает, что адаптивные
границы могут работать лучше фиксированных, однако перенос этой идеи
в геномику с учётом предметной специфики остаётся открытым вопросом.

В-третьих, DART-Eval~\cite{patel2025dartevalcomprehensivednalanguage}
является достаточно представительной базой для сравнительной оценки в
задачах регуляторной геномики, однако его авторы сами отмечают, что
существующие DNA~LM не обеспечивают устойчивого преимущества над
ab~initio моделями типа ChromBPNet, что является дополнительным
аргументом в пользу поиска архитектурных улучшений.
