\chapter*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

Токенизация в геномных языковых моделях традиционно является
фиксированным этапом, который определяется до начала обучения и не
пересматривается в его процессе. Данный подход ограничивает качество
модели, поскольку геномная последовательность функционально
неоднородна: фиксированное правило разбиения неизбежно либо дробит
регуляторные мотивы, либо теряет разрешение на функционально значимых
участках. В работах Vishniakov и
др.~\cite{vishniakovGenomicFoundationlessModels2024} и
Eapen~\cite{eapenGenomicTokenizerBiologydriven2025} было показано,
что выбор токенизатора влияет на качество не меньше, чем выбор
архитектуры.

В настоящей работе разработан метод, в котором сегментация
последовательности обучается совместно с языковой моделью. Ядром
метода является рекурсивное слияние соседних пар с явным дискретным
выбором через Витерби-подобное динамическое программирование при
ограничении их непересечения; параметры функции оценки получают
сигнал через вспомогательную бинарную кросс-энтропию между логитами
оценок и решениями жесткого DP, что является вариантом имитационного
обучения. Декомпозиция размерностей с $d_{\text{tok}} = 64$ для
пространства слияний и $d = 256$ для основного бэкбона позволяет
сосредоточить большую часть вычислительных затрат на сжатой
последовательности.

Декодер на нуклеотидном уровне реализован легковесной схемой, в
которой представление каждой выходной позиции собирается как сумма
трех вкладов: контекст спана из бэкбона, эмбеддинг запросной позиции
и skip-связь от исходных нуклеотидных вложений. Такая схема существенно
дешевле полноценного перекрестного внимания и при этом сохраняет
возможность вычисления функции потерь на исходных позициях без утечки
информации из будущего в режиме предсказания следующего нуклеотида.
Полная система~--- порядка 5\,M обучаемых параметров; реализация выполнена на
Python/PyTorch~\cite{paszke2019pytorchimperativestylehighperformance}
по принципу plug-and-play через
Hydra~\cite{yadanHydraConfigFramework2019} и встраивается в
существующие пайплайны предобучения DNA~LM как один из взаимозаменяемых
модулей.

Вопрос о том, насколько адаптивная токенизация улучшает прикладные
задачи, пока остается открытым. Полный экспериментальный цикл~---
предобучение с аблационным исследованием, верификация на нескольких
референсных сборках, анализ распределения длин спанов в различных
функциональных регионах~--- еще предстоит. Промежуточный критерий
зафиксирован: token ratio ($\mathrm{TR}$) и $\Delta\mathrm{BPN}$
относительно BPE на одинаковой выборке. В случае выполнения этого
порога следующий шаг~--- проверка того, транслируется ли сжатие в
улучшение на DART-Eval, а также аблационная оценка вклада отдельных
архитектурных решений: жесткое DP с BCE-supervision против
log-semiring relaxation и STE, линейное слияние против МЛП с
произведением Адамара, per-bp декодер против полноценного
перекрестного внимания.
