\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}
\sloppy

За последние годы методы глубокого обучения получили широкое
распространение в задачах геномики, в том числе в форме языковых
моделей ДНК (DNA Language Models, DNA~LM). В рамках данного подхода
нуклеотидные последовательности используются в качестве корпуса для
самосупервизионного обучения, после чего полученные представления
применяются при решении прикладных задач, связанных с предсказанием
регуляторных элементов, оценкой эффектов вариантов и функциональной
аннотацией генома. Существенный вклад в развитие направления внесли
модели HyenaDNA~\cite{nguenHyenaDNALongRangeGenomic2024},
DNABERT-2~\cite{zhouDNABERT2EfficientFoundation2024},
Caduceus~\cite{schiffCaduceusBiDirectionalEquivariant2024},
Nucleotide
Transformer~\cite{dalla-torreNucleotideTransformerBuilding2025} и
Evo~\cite{nguyenSequenceModelingDesign2024}; обобщающий обзор
состояния области представлен в~\cite{benegasGenomicLanguageModels2024}.

Вместе с тем одной из ключевых нерешённых проблем остаётся
токенизация входной последовательности. До подачи данных в модель
ДНК-последовательность должна быть разбита на дискретные единицы. На
практике в геномике для этого традиционно применяются посимвольное
разбиение (один нуклеотид~--- один токен), фиксированные $k$-меры и
алгоритм BPE~\cite{sennrichNeuralMachineTranslation2016},
заимствованный из задач обработки естественного языка. Общей
особенностью указанных схем является их статический характер: границы
токенов определяются заранее и не адаптируются к локальной структуре
конкретного участка генома.

Данная постановка ограничивает качество модели, поскольку геномная
последовательность функционально неоднородна. Регуляторные элементы
(промоторы~--- участки инициации транскрипции, энхансеры~---
  удалённые усилители транскрипции, сайты связывания транскрипционных
факторов (transcription factor binding sites, TFBS)) обычно
локализованы в коротких участках, где критична точная позиционная
информация. При этом межгенные регионы и повторяющиеся элементы,
включая Alu (семейство SINE, short interspersed nuclear elements) и
LINE (long interspersed nuclear elements), занимают около~45\% генома
человека~\cite{landerInitialSequencingAnalysis2001} и в среднем
содержат меньшую функциональную нагрузку. Использование фиксированных
$k$-меров приводит к произвольному разрезанию мотивов в зависимости
от сдвига окна, а BPE ориентирован на частотность встречаемости
подстрок, а не на их биологическую роль, вследствие чего
повторяющиеся регионы получают преимущество при
сжатии~\cite{lindseyImpactTokenizerSelection2025}. В работах
Vishniakov~и~др.~\cite{vishniakovGenomicFoundationlessModels2024} и
Eapen~\cite{eapenGenomicTokenizerBiologydriven2025} показано, что
выбор токенизатора оказывает заметное влияние на качество моделей и в
ряде задач сопоставим по значимости с выбором архитектуры.

Начиная с 2024~года наблюдается рост числа исследований по обучаемой
токенизации. В геномике модель MxDNA~\cite{qiaoMxDNAAdaptiveDNA2024}
реализует адаптивность через смесь свёрточных экспертов с
деформируемыми ядрами; в смежной области NLP близкие выводы получены
для Byte Latent Transformer~\cite{bltByteLatentTransformer2024} и
MegaByte~\cite{yuMegaBytePredictingMillionbyte2023}, в которых
эффективность адаптивных и иерархических схем сегментации
подтверждается на текстовых корпусах. Вместе с тем в рассмотренных
работах отсутствует единая постановка, одновременно включающая
рекурсивное многоуровневое слияние и явный дискретный выбор пар через
динамическое программирование с ограничением их непересечения;
разработка данной комбинации применительно к задачам геномики
составляет центральную задачу настоящего исследования.

Целью настоящей работы является разработка метода адаптивной
токенизации ДНК-последовательностей, основанного на рекурсивном
слиянии соседних пар через дифференцируемое динамическое
программирование, и оценка его влияния на качество предобучения и
решения прикладных задач геномики.

Для достижения цели поставлены следующие задачи:
\begin{enumerate}
  \item проанализировать существующие методы токенизации ДНК и
    выявить их ограничения;
  \item разработать архитектуру адаптивного токенизатора на основе
    рекурсивного слияния с дифференцируемым выбором пар, оценивающим
    целесообразность объединения соседей по обучаемой функции, и
    обеспечить совместное обучение с основной языковой моделью на
    задаче маскированного языкового моделирования;
  \item интегрировать разработанный метод в языковую модель ДНК с
    декодером на нуклеотидном уровне, обеспечивающим вычисление
    функции потерь на исходных позициях без утечки информации из
    будущего в режиме предсказания следующего нуклеотида;
  \item провести экспериментальную оценку на бенчмарке
    DART-Eval~\cite{patel2025dartevalcomprehensivednalanguage} и ряде
    дополнительных наборов в сравнении с существующими методами.
\end{enumerate}

В качестве объекта исследования выступают языковые модели для
нуклеотидных последовательностей ДНК.

В качестве предмета исследования рассматриваются методы адаптивной
токенизации ДНК-последовательностей для повышения качества геномных
языковых моделей.

Научная новизна работы. Предложена архитектура адаптивного
токенизатора на основе рекурсивного слияния соседних пар с явным
дискретным выбором через Витерби-подобное динамическое
программирование при ограничении непересечения пар. Сигнал на
параметры функции оценки передается через вспомогательную бинарную
кросс-энтропию между логитами оценок и решениями жесткого DP, что
является вариантом имитационного обучения и не требует
дифференцируемости самого алгоритма. В качестве альтернативных
стратегий обратного распространения рассмотрены log-semiring
relaxation~\cite{menschDifferentiableDynamicProgramming2018} и
Straight-Through
Estimator~\cite{bengioEstimatingPropagatingGradients2013}, оценка
которых вынесена в аблационное исследование. Декомпозиция
размерностей с $d_{\text{tok}} = 64$ для пространства слияний и
$d = 256$ для бэкбона позволяет сосредоточить большую часть FLOPs на
сжатой последовательности.

Разработанный токенизатор реализован на
Python/PyTorch~\cite{paszke2019pytorchimperativestylehighperformance}
и встраивается в существующие пайплайны предобучения DNA~LM как
модуль~--- без переработки основной архитектуры, через
plug-and-play-конфигурацию на основе
Hydra~\cite{yadanHydraConfigFramework2019}. Прикладной критерий
приемлемости сжатия зафиксирован явно: сравнение с BPE по token ratio
($\mathrm{TR}$) и $\Delta\mathrm{BPN}$ на одной и той же выборке.

Структура работы включает введение, три главы, заключение, список
использованных источников и приложение. В первой главе представлен
обзор предметной области (ДНК и геном), методов машинного обучения и
языкового моделирования, геномных языковых моделей, подходов к
токенизации и существующих бенчмарков. Во второй главе описаны
предлагаемый метод адаптивной токенизации, его архитектурные
компоненты, функция потерь, стратегия обучения, реализация и
вычислительные ресурсы, конвейер данных и обучения, план
экспериментальной оценки. В третьей главе представлены условия
эксперимента, результаты предобучения и оценки на прикладных
задачах, анализ выученной токенизации и обсуждение полученных
результатов в сопоставлении с базовыми моделями.
